
_2\. 克莱门斯破坏了九月条约 弗伦斯贝格集结了兰斯肯特人。他们向意大利进军 克莱门斯进攻科隆纳。兰诺伊在加埃塔登陆。科隆纳和兰诺向弗罗西诺内推进，弗龙兹贝格向波河推进。乔瓦尼-美第奇倒台。波旁在米兰。他与弗龙兹贝格会师。这支军队出发前往帕尔马。费拉莫斯卡在罗马担任谈判代表。教皇在弗罗西诺内获胜。陆军和舰队远征那不勒斯。陆军解散。波旁军队进军。营地起义。弗伦斯贝格病倒。教皇与兰诺签订条约。兰诺试图阻止波旁的军队。它向罗马挺进_。

在萨鲁佐围攻罗马之后，联盟刚刚取得了一些成功。克雷莫纳和皮齐盖托内已经投降；热那亚被奥贝托-多利亚率领的舰队围困，匈牙利的陷落使得德国向意大利派遣辅助部队变得不太可能。随后，九月条约缔结的消息传来：乌尔比诺公爵立即赶往曼图亚，与妻子在那里逍遥度日，吉多-兰戈内去了摩德纳，萨卢佐留在了阿斯蒂。克莱门特命令圭恰尔迪尼率领步兵渡过波河返回，但他借口乔瓦尼-美第奇是法国的人，让他带着4000人与米兰围攻军一起离开了。吉恰尔迪尼恳求教皇不要履行条约；这将是整个国家事业的垮台。"他在给吉贝尔蒂的信中写道："我宁愿死，也不愿在这种不光彩的情况下生活"。他犹豫着要不要离开，但他不得不这样做；10 月 9 日，他已经在皮亚琴察了。

当克莱门特告诉红衣主教们他想去巴塞罗那与皇帝讲和时，这只是表达了他的绝望和对罗马人的怨恨。他向法国国王和英国国王提出了这一早先的计划，他们强烈建议他不要这样做，并鼓励他打破强制执行的条约。克莱门特很快就决定这样做，在条约签订后的第一天，他就派朗吉前往法国，宣布条约无效。然而，弗朗西斯一世在梵蒂冈听到攻击时的平静本应成为对他的警告。吉贝尔蒂（Giberti）对法国宫廷的这种冷漠态度提出了严厉的控诉；双方互相指责；教皇指责法国人玩忽职守，因为他只是依靠法国人的支持才让自己被卷入战争，而他自己也受到了对他优柔寡断的指责。他们的指责是有道理的，因为克莱门特总是采取半途而废的措施，总是错失良机。

当他把部队撤过波河时，他希望战争在米兰继续；他希望秘密地支持战争。他把维泰利（Vitelli）手下的骑兵、瑞士人和乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）的步兵调往罗马。事态的发展越来越具有威胁性。九月的条约只有四个月的期限；如果在这段时间内没有任何进展，战争可能会转向罗马本身。因为皇帝正在向意大利派遣新的部队：阿拉贡（Alarcon）麾下由 7000 名西班牙人和德国人组成的舰队已经装备完毕，兰努瓦（Lannoy）于 10 月 24 日率领舰队从卡塔赫纳驶往那不勒斯。与此同时，一支兰斯克内特军队在蒂罗尔集结，准备向米兰进发，波旁面对联邦军队的进攻，费了九牛二虎之力才守住了米兰。蒂罗尔郡的最高统帅、当时最著名的德意志战士弗伦茨贝格想要率领这支军队前往意大利。

斐迪南和被围困在伦巴第的帝国军队的恳求说服了这位年迈的英雄，让他回到这片自 1509 年以来为皇帝立下无数战功的土地。他高尚地将这种不满从灵魂深处驱除，因为他的丰功伟绩，尤其是在帕维亚之前的功绩，并没有得到应有的褒奖。由于匈牙利的陷落，大公无法向伦巴第派遣军队或资金，弗龙兹贝格转移了自己的城堡和庄园，甚至明德海姆也不放过，并筹集了 38000 弗罗林作为临时军需。10 月 26 日，他前往蒂罗尔。他在博尔扎诺（Bolzano）和梅拉诺（Merano）组建了 35 个小连队，共有 12000 名仆从。

这些可怕的战士被称为 "虔诚的兰斯昆涅茨"，是当时德国军事力量的核心。马克西米利安创造了他们，弗龙兹贝格完善了他们，并向他们灌输了尚武精神。他们产生于骑士制度的解体，自从马克西米利安皇帝本人肩扛长矛走过之后，贵族领主们不再回避在这些乡下人的队伍中徒步服役。就像过去的套子连一样，军队不时在集市和广场上招募，形成了一个有组织的士兵共和国，上校是其强大的首领。条款书中列出了他们的义务和权利、法律和习俗。一大批官员、军需官和辎重官、Schultheiß、Profos 和 Weibel 负责维持秩序，甚至连刽子手也不例外。上校由他的地方长官协助。上尉指挥少尉或 "罗滕"（Rotten），其中十人或更多，每人 400 人，组成一个团。少尉们举着威武的旗帜。欢快而勇敢的兰斯昆奈人手持长矛，排成整齐的队列作战。法国的勇士们经常从他们的 "刺猬 "上弹跳而过，欧洲迄今为止最强大的步兵--瑞士人在他们身上找到了自己的主人。有些师还使用手枪射击。在他们的队伍中还可以看到各种武器，长戟、晨星锤和战锤。腰带上挂着短剑。他们的服装并不统一。他们穿着五颜六色的奇装异服，穿着五颜六色的外衣，穿着长袍，戴着皮领，穿着盔甲，头上戴着头盔或羽毛帽。

弗伦斯贝格的兰斯肯特人、施瓦本人、弗兰肯人、巴伐利亚人、蒂罗尔人，这些来自山区和乡村的年轻力壮的人们，在曾在意大利和农民战争中赢得声誉的贵族队长的带领下，在冒险的渴望和战利品的欲望以及强烈的民族仇恨的驱使下，穿越阿尔卑斯山，与违背誓言的皇帝之敌作战。他们中的大多数人都是路德教徒。弗龙兹贝格本人也倾向于新教义；据说他带着一根金绳子，准备套在教皇的脖子上，尽管他的秘书赖斯纳（Reissner）宣称这是诽谤，但他还是承认："弗龙兹贝格曾多次说过，当他来到罗马时，他想绞死教皇。但是，前往罗马的行动已在这位德国将军的脑海中牢牢扎根：兰诺伊的软弱在帕维亚胜利后阻止了他的行动，现在他要实现这一目标。

无论是他的兄弟亚当（Adam）的警示梦像，还是特伦特主教以及后来的红衣主教伯恩哈德-冯-克洛斯（Bernhard von Kloß）的告诫，都没有让弗龙兹贝格放弃这次危险的进军。他用自己的谚语说："敌人多，荣誉多，他想在上帝的帮助下深入敌后，拯救皇帝和他的人民。他的目标是在米兰与波旁联合，但到达那里却困难重重。联邦军队不仅占领了维罗纳附近的克劳森，还占领了阿尔卑斯山的所有其他山口。弗伦茨贝格必须翻越最难以逾越的高山，而一旦他到达伦巴第平原，敌人就会用大炮和骑兵等待他疲惫不堪的部队。1526 年 11 月 12 日，他大胆地从特伦托出发，右转进入洛德隆上方的萨尔卡山脉，在安费尔-克劳森山前扎营，似乎想一鼓作气，打通通往伊德罗湖的山口。然后，11 月 16 日，他爬上了伊德罗湖和加尔达湖之间的荒野高山。他的妹夫安东尼-祖-洛德隆伯爵（Count Antoni zu Lodron）在前面带路。战地指挥官是一位身材魁梧的绅士，他被精神抖擞的仆人们推着前进，其他人则用长矛在悬崖峭壁上为他搭起了栏杆。就这样，战队到达了威尼斯人的第一个村庄--阿哈。11 月 19 日，他们进入平原地带，来到布雷西亚地区的加瓦多（Gavardo），在这里他们与惊魂未定的敌人的第一批部队展开了殊死搏斗。兰斯昆奈人冒着滔滔大水，继续在威尼斯乡村行进，用手炮驱赶敌人，看看能否赢得米兰人的胜利。

就在这场战争风暴降临伦巴第的时候，罗马的教皇鼓起勇气做出了新的决定。战争党怂恿他毁约。如果失去盟友的支持，他担心自己会毫无防备地落入皇帝之手。就目前而言，同盟处于有利的地位；同盟的 35000 名军队较为强大，但米兰的帝国军队却处于最糟糕的状态。弗伦茨贝格可以轻而易举地将其赶回蒂罗尔；纳瓦罗和奥贝托-多利亚可以轻而易举地从热那亚对兰诺伊的船只进行海上封锁，因为在此之前从未有过一支更强大的海军联合起来。从罗马出发，攻打那不勒斯的战役终于可以开始了，安茹王位的新请求者，洛林公爵的弟弟沃德蒙伯爵勒内将被派往那里。

最让克莱门斯痛苦的是他在科隆纳手中遭受的虐待。他必须做点什么来恢复名誉。11月7日，他发布了针对庞培奥的监察令；随后，当庞培奥从那不勒斯召集自己参加在德国召开的会议，甚至将传票张贴到罗马时，他对庞培奥及其家族的所有成员和支持者实施了八国联军。他组建了军队；他命令每个红衣主教自费装备一百人。奥尔西尼家族的几个人、安圭拉家族的伯爵、格拉维纳家族的弗朗切斯科、詹波罗和拉努乔-法尔内塞都渴望为教皇效力，因为他们一心想要消灭世袭的敌人。

维泰罗-维泰利（Vitello Vitelli）是教皇军队的队长，红衣主教特里武齐奥（Trivulzio）将作为使节陪同队伍前往那不勒斯。11 月初，克莱门特让人攻打科隆纳的属地，全然不顾他的亲戚斯特罗齐的命运，后者在那不勒斯的城堡里作为忠诚的人质。马里诺、扎加罗洛、加里卡诺、蒙特福尔蒂诺、杰纳扎诺和苏比亚科，大约十四个地方，大部分被摧毁。只有在帕利亚诺（Palliano）和罗卡迪帕帕（Rocca di Papa），科隆纳人还能坚守。因此，克莱门特打破了九月的条约，用同样的硬币向不忠的男爵们付款。当他得知法国舰队已经带着沃德蒙和伦佐-达-切里从马赛抵达萨沃纳时，他又燃起了新的希望，但奥贝托-多利亚返回封锁的热那亚也快陷落了。他本指望从西班牙驶来的副王会被消灭，但很快他就听说副王已经愉快地通过了科西嘉海，尽管损失惨重。当他听说兰诺赢得了圣斯特凡诺港，并从那里同时威胁着托斯卡纳和罗马时，当他得知弗龙兹贝格已经从阿尔卑斯山下来时，他的内心充满了恐惧。与此同时，副王派骑士皮格纳罗萨从圣斯特凡诺前往罗马，保证皇帝的善意，然后他启程，于 12 月 1 日抵达加埃塔。在这里，庞培奥（Pompeo）和阿斯卡尼奥-科隆纳（Ascanio Colonna）见到了他，他们想要为自己的城市被毁报仇，并敦促他立即向罗马进军。他给了他们部队，他们很快占领了塞普拉诺。

副王的登陆在梵蒂冈引起了深深的惊愕。"吉贝尔蒂在给驻英国圣座大使甘巴拉的信中写道："我们正处于毁灭的边缘；命运本身将所有的罪恶都释放到了我们身上，却没有给我们的苦难再增添任何东西。在我看来，我们已经被判了死刑，只差执行了。教廷要求和平；皇帝的党羽肖姆贝格敦促教皇缔结条约。他派方济各会的将军基诺内斯（Quiñonez）去见副王，基诺内斯带着西班牙皇帝的建议回到了他那里，兰努瓦要求在能摧毁教皇的条件下单独议和。为了强调他的要求，副王渡过了里里斯河，罗马随之开始移动；这里的人们开始把财产和货物带到安全的地方。克莱门特本人似乎也别无选择，要么逃亡，要么向皇帝的权力投降。12月20日，兰诺已经在弗罗西诺内（Frosinone）前方，这是一个位置坚固的要塞，由教皇雇佣的黑人武装保卫，而切利的伦佐（Renzo of Ceri）和特里沃尔齐奥（Trivulzio）则在费伦蒂诺部署了主力部队。

毁灭从南面越来越近，从北面也慢慢逼近。弗伦茨贝格的兰斯昆奈人没有马匹和枪支，没有给养，没有钱，先是翻越韦尔希蒂罗尔的高山，然后穿过伦巴第的乡村，进入意大利的中心地带，冒着滂沱的冬雨，经历了难以言表的艰难困苦，呈现出如此奇特的景象，即使不能说是民族迁徙，也把我们带回了游兵散勇的黑暗时代。如果意大利人允许这些旅行者通过他们国家的中部，那么他们被奴役的时机就成熟了。由于弗伦斯贝格无法从加瓦多到达米兰，他转而前往曼图亚，以赢得波河，并从那里与波旁联合。在经过卢纳托、索尔费里诺和戈伊托的战斗后，他来到了曼图亚的据点塞拉格里奥。正是在这里，奸诈的贡萨加侯爵引诱他，假装要把他运过波河，因为教皇已经与皇帝达成了协议。被困在那里的雇佣兵逃脱了灭顶之灾，这是他们整个行军过程中最令人惊奇的事实，很难理解乌尔比诺的军队为何没有成功地将他们扔进曼图亚的沼泽地或波河。读到赖斯纳天真地描述他们的危险时，人们会想象色诺芬率领的一万人的行军情景。弗朗切斯科-玛丽亚和乔瓦尼-美第奇带着 1600 名骑兵和 9000 名徒步者来到兰德马克，要把大胆的敌人赶出博尔戈福尔特和 Governolo 之间狭窄的堤坝；"但兰斯克奈特人像特立独行的人一样手持大炮站在那里，当敌人靠近时，他们总是转向敌人，操纵敌人，把他们赶到身后"。

11 月 24 日，他们从早到晚八次击退进攻者，最后到达明乔河上的 Governolo，在那里休整了一天。这里传来了来自费拉拉的消息和救援。

克莱门特七世最大的错误在于，他没能像威尼斯和法国迫切希望的那样拉拢阿方索公爵加入同盟。他通过吉恰尔迪尼（Guicciardini）与阿方索进行了长时间的谈判，但同意将摩德纳归还给他的要求为时已晚，条件也过于苛刻。阿方索的内心一直是法国人，他担心自己的国家，听从了皇帝的建议。在总督从西班牙带来的一份日期为 1526 年 10 月 5 日的文凭中，查理五世将摩德纳、雷焦尔和其他所有城市都确认给了他，任命他为总指挥，并将卡尔皮郡的收入分配给他作为回报。朱利叶斯二世和利奥十世对费拉拉的贪婪攻击就此得到了报复。因为如果阿方索当时加入了联盟，那么波河（Po）畔的弗伦茨贝格人就会遭到无可挽回的灭顶之灾。虽然公爵还没有表态，还没有收到封地，但他已经倾向于皇帝了。他用驳船给弗伦茨堡送去了粮食和金钱，还送去了 12 门野战炮。

11月25日，乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）在明乔桥（Mincio Bridge）攻击雇佣军时受了致命伤，而这些野战炮的第二发子弹就击中了教皇本人的心脏。这位勇猛的战士，意大利最后的希望，也是教皇最后的希望（教皇曾想把他召回罗马），于 11 月 30 日在曼图亚去世，他被抬到了那里：一个意大利衰落时期的人物，一个英雄与精灵的混合体。

一枪解救了弗伦斯贝格；现在，乌尔比诺静静地躺在曼图亚，盟军的所有行动都停滞不前，而他却畅通无阻地前进，11 月 28 日在奥斯蒂利亚乘驳船渡过波河到达雷维尔，阿方索再次向他提供了一些资金和火炮，他没有受到追击，向瓜斯塔拉前进。在这里，他威胁到了帕尔马和皮亚琴察，吉奇阿尔迪尼和吉多-兰戈内与教皇们一起撤退到了这两个地方。乌尔比诺被紧急召见，但他宁愿留在波河对岸掩护威尼斯各邦。正如吉恰尔迪尼（Guicciardini）当时所说，皇帝的运气在任何事情上都是无穷无尽的，但当他的敌人既没有智慧也没有意愿使用他们的力量时，他的运气就达到了顶峰。

12 月 1 日，弗龙兹贝格与沙隆伯爵、奥兰治亲王菲利贝尔会合，马德里和约将他从布尔日的法国地牢中释放出来；因为这位年轻的亲王是他家族中的最后一位，已经从法国国王那里转到查理五世的麾下。1524 年 7 月，他从西班牙来到比利亚弗兰卡海边，被安德烈亚-奥贝托-多利亚俘虏。现在，他带着几百名雇佣兵来到了这里，他巧妙地带领这些雇佣兵渡过了加尔达湖，尼古拉斯-贡萨加也带着500名意大利弓箭手出现了。大军冒着倾盆大雨渡过了塔罗河，于 12 月 14 日顺利抵达帕尔马和皮亚琴察之间的 Firenzuola。在这里，弗伦斯贝格给米兰的波旁发了一封信："他历经千难万险，翻越高山深水，在贫穷、饥饿和风霜中度过了两个月，在仆人的极大忍耐下，在上帝的帮助下斩杀并赶走了敌人，他现在躺在敌人的国家里，敌人每天都在折磨他，请收到进一步的消息。"

波旁先派卡亚佐的罗伯特带着 600 匹马前往弗伦佐拉，弗伦茨贝格在那里扎营 16 天，与教皇们不断交战，在这些坚固的城市之间面临着不小的危险。萨卢佐也终于渡过了波河，保卫了教皇的国家。如果波旁不进军，兰斯昆奈就会像曼图亚一样陷入网中。由于叛变的西班牙人在领到军饷之前拒绝撤离，波旁的撤退受到了阻碍。然而，米兰的苦难是无法形容的，这座城市遭受了最大的痛苦。宫廷总管从西班牙来到这里时，曾向绝望的市民们发誓，如果再给他三万杜卡特，他就把士兵们调离这座城市。"如果我违背誓言，"波旁发誓，"战场上的第一颗子弹就会杀死我。" 钱给了，誓言破了。米兰被榨干了最后一滴血来提供军饷。就在这种困境中，被判死刑的莫罗内用两万杜卡特换来了自由。诱惑者佩斯卡拉成了波旁的伴侣和秘密抄写员。

宫廷总管留下莱瓦和卡斯帕-弗伦茨贝格（Kaspar Frundsberg）在米兰担任指挥官，于 1527 年 1 月 30 日率部出发，2 月 7 日在庞特努罗与弗伦茨贝格会师。西班牙人、意大利人和德国人组成了一支由 3 万多人组成的军队，有福森人，也有骑马的，但火炮很少。按照当时的标准，这支军队的规模之大令人吃惊，是皇帝有史以来最强大的军队。除了德国上尉外，率领这支军队的还有西班牙人胡安-德乌尔维纳（Juan d'Urbina）、贝尔加拉（Vergara）、卡蒂纳罗（Catinaro）、贾拉伯爵（Giara），意大利人法布里齐奥-马拉马尔多（Fabrizio Maramaldo）、卡亚佐伯爵（Cajazzo）、费德里科-卡拉法（Federigo Caraffa）、两位贡萨加（Gonzaga）和瓦斯托侯爵（Marchese del Vasto）。这是一个由生锈的士兵组成的可怕民族，他们身经百战，不畏艰险：有天主教徒，也有路德教徒，他们都对教皇制度充满了同样强烈的仇恨，对战利品的渴望也同样强烈。物资短缺迫使这支军队在皮亚琴察停留了二十天。然后，在空地上召开了一次战争会议，决定出发前往罗马涅。进军的目的地是佛罗伦萨或罗马。2 月 22 日，军队高举旗帜，向帕尔马挺进。

与此同时，在罗马，战争和与副王的谈判按照惯例进行。法国和威尼斯向教皇施压，教皇在坎帕尼亚的事务立即处于有利地位。他的军队得到了增援；伦佐已于 12 月抵达那不勒斯开展行动，沃德蒙也在预料之中。1527 年 1 月 1 日，教皇解除了奥拉西奥-巴廖内在圣天使城堡长达三年的监禁，并将他收归麾下。然而，由于受到美第奇之死的打击，他不愿继续战争。佛罗伦萨人对兰斯肯内特人的到来战战兢兢；他们恳求教皇与副王达成协议，他们非常愿意筹集副王索要的 15 万杜卡特。克拉丽斯-美第奇每天都在那不勒斯的地牢里声泪俱下地要求释放她的丈夫，这样一来，四面楚歌的教皇就好比是波涛汹涌的大海中的一艘船。有人劝他尽快召开会议，有人劝他任命红衣主教以换取金钱，因为他的国库已经空空如也。出于可敬的良知，他拒绝了。相反，他告诉威尼斯大使，他想出售使徒彼得的货物。他让维尼埃向共和国要一笔钱来贿赂弗伦斯贝格，但大使告诉他，不能贿赂一个将自己的货物抵押给皇帝的将军。
与此同时，罗马人也被即将到来的危险所激动。他们想起在共和国时代，他们也有一支公民民兵。地区队长们举行了一次集结，发现每个街区都能提供一千人。他们开始召集民兵，计划组建一支 12 至 14000 人的公民军队，其中包括许多贵族。

1月20日，那不勒斯人切萨雷-费拉莫斯卡（Cesare Ferramosca）抵达加埃塔，他是皇帝派来向教皇提交停战条件的，法国和威尼斯也将加入停战。查理真诚地渴望和平。在与兰努瓦谈判的基诺内斯（Quiñonez）和朔姆贝格（Schomberg）的陪同下，他的全权代表于1月25日抵达罗马，而副王和蒙卡达则让军队推进到弗罗西诺内附近的托雷斯公国，以便向教皇施加压力。克莱门特非常震惊，立即接受了兰诺的苛刻条件： 支付 20 万杜卡特以平定兰斯科内，投降奥斯提亚和奇维塔韦基亚、比萨和里窝那、帕尔马和皮亚琴察，生产科隆纳和其他地方。红衣主教们进行了抵抗，但教皇于 1 月 28 日达成了一项协议，根据该协议，在威尼斯做出答复之前，拉丁姆的武器将处于休整状态。费拉莫斯卡带着这些条款匆匆赶往弗罗西诺内，但在他出发的前一天，吉贝尔蒂向特里武齐奥发出密令，授权他通过拿起武器让教皇处于更有利的地位。1月31日，费拉莫斯卡将这些文件交给了红衣主教，他在向弗罗西诺内进军的途中遇到了这位红衣主教，这让他大吃一惊。特里武齐奥将信件装入口袋，大胆地向帝国军队发起了进攻。他们惨败于黑帮之手。弗罗西诺内被洗劫一空，副王不得不撤退到塞普拉诺，红衣主教庞培奥在那里抢救了大炮；他自己也重新成为了一名战士，帮助拆除了大炮。在塞普拉诺，兰努瓦会见了英国特使约翰-拉塞尔爵士，后者努力促成停战。

弗罗西诺内战役的胜利让吉贝尔蒂和教皇欣喜若狂。"我不知道，"教皇在写给特里武齐奥的信中说，"教皇陛下对你们的服从是否像对你们的不服从一样高兴，因为你们反对了可能阻碍胜利进程的前锋"。副王的撤退、法国和英国援助的到来以及使节们的呼吁，都在诱惑着被蒙蔽的司铎，让他们利用这小小的成功而不中断谈判。正是在这个时候，教皇躲过了一次巨大的危险。他的宠臣之一是约翰-乔丹-奥尔西尼与费兰特国王的亲生女儿的第一次婚姻所生的儿子，即年轻、不安分的拿破仑，他是法尔法的康曼达托尔，经常与继母玛多娜-费利斯争夺家族的财产。他被帝国收买，并答应娶维斯帕西亚诺的女儿为妻。作为回报，他希望向皇帝们，尤其是维科瓦罗开放他的城堡，通过这种方式，阿斯卡尼奥-科隆纳和兰诺将率领军队接近罗马城门。与此同时，他本人也将作为教皇的救世主率领一支军队出现在梵蒂冈，不仅要让敌人进入，还要夺取教皇。这个计划被安圭拉伯爵发现了；法尔法修道院院长在布拉齐亚诺附近被捕，并被押往圣天使城堡。

2 月 1 日，年轻的沃德蒙作为一个身无分文的冒险家也来到了罗马。现在，罗马决定进攻那不勒斯。伦佐进入阿布鲁佐，占领了拉奎拉和直到索拉的所有土地，特里武齐奥则推进到卡西诺，沃德蒙则在多利亚的战舰上碰运气。Molo di Gaëta、托雷斯公国和索伦托投降了。那不勒斯城本身也感到了登陆的威胁。

教皇基本上只是想通过这次行动从副王那里获得更有利的条件；很快，所取得的成功就出乎意料地结束了。1527 年，意大利战争双方都一贫如洗，几乎没有一场战争像意大利战争这样穷困潦倒，因为无法筹集到足够的资金，与今天战败城市和人民缴纳的巨额战争税相比，这笔钱显得少得可笑，但在当时却造成了世界历史性的灾难。未领军饷的教皇军队早在三月就拒绝服役，并开始解散，迫使伦佐退守皮佩尔诺。克莱门特现在非常窘迫；波旁的进军威胁到了佛罗伦萨，这让他心惊胆战，他绝望地希望能得到威尼斯和法国的救援。3月11日，弗朗西斯一世翘首以盼的特使纪尧姆-杜卡特（Guillaume du Bellay）带着两万杜卡特抵达那不勒斯，请求继续在那不勒斯作战，那不勒斯的王位将传给国王的儿子，然后由他迎娶凯瑟琳-美第奇（Catherine Medici）。但就在同一天，副王的使者费拉莫斯卡和塞隆也到了，他们曾撤回加埃塔，现在真诚地希望达成协议。

克莱门斯摇摆了五天，直到 3 月 15 日才决定支持副王。当天，伦佐匆忙赶到罗马，想要阻止条约的签订，但为时已晚。兰努瓦降低了他的条件，这不仅是因为那不勒斯受到攻击，还因为波旁写信给他说他的处境已经绝望。在他于 2 月 22 日离开后，宫廷总管转而对付摩德纳，敌人总是在他身后而不是身前。联邦军队非但没有进攻波旁，反而出现了分裂；乌尔比诺甚至没有和联邦军队在一起，而是以生病为借口留在了加佐洛。作为威尼斯人的战地指挥官，他认为自己唯一的职责就是保护共和国的领土；他还想要回圣利奥和蒙特费尔特罗家族，显然，一个被美第奇家族玩弄于股掌之间的人是不可能热衷于拯救教皇国的。威尼斯本身也不信任教皇；据说他与宫廷总管串通一气，宫廷总管承诺如果承认他本人为米兰公爵，他就放过佛罗伦萨。

波旁的军队只能靠掠夺为生；但这位不幸的同胞却把财产藏得无处不在。只有在雷焦（Reggio）才得到了一些食物。在这里，年轻的费兰特-贡萨加（Ferrante Gonzaga）加入了波旁的行列，他一年前从西班牙宫廷归来，是一位勇敢的骑兵将军，后来成为查理五世的名将。公爵拒绝与他会合，也拒绝在摩德纳归还给他之前支付任何援助。出于对教皇的憎恨，也因为他很想把这支可怕的军队从他的邦国附近赶走，他建议波旁前往罗马。军队渡过帕纳罗河后，就侵入了教皇的国家。3 月 7 日，军队在博洛尼亚地区的圣乔瓦尼扎营。吉恰尔迪尼和萨鲁佐已经进入了波旁最初的目标地博洛尼亚，与他们会合的还有卡亚佐伯爵，后者在被金钱和许诺征服后离开了帝国军队。波旁向博洛尼亚派出了一名小号手，要求提供食物和前往那不勒斯的通行证，但遭到了拒绝。在一个四周都被掠夺一空的国家，军队在瓢泼大雨中的困境是难以想象的。

营地里已经有传言说，罗马正在缔结一项不利的停战协定，根据该协定，继续前进的步伐将被停止。士兵们喊着要军饷。3月13日夜，西班牙人暴起发难；所有的队长都想杀死他们；波旁本人躲在弗伦茨贝格（Frundsberg）旅店的马厩里，好不容易才保住了性命。叛军洗劫了他的住所；早上，人们在护城河里发现了公爵的金外衣。骚乱席卷了整个营地，也影响到了弗伦茨贝格的仆人们。尽管如此，博洛尼亚的敌人却无动于衷，因为他自己也陷入了同样的境地。在巨大的痛苦中，上校们派信使去找费拉拉公爵：当他们一无所获时，弗伦斯贝格于 3 月 16 日擂响了战鼓，德国士兵们围成了一个圈，他站在其中，恳求他的孩子们--兰斯昆奈人再忍耐一个月，在这一个月里，他们的苦难将得到补偿。他们愤怒地喊道："钱，钱！"然后猛地放下长矛，向他们的酋长冲去。这让老英雄伤心欲绝；这一击让他动容；他被逼坐在鼓上。他再也没说一句话，被牵着毛驴送往客栈。3 月 22 日，他被送上开往费拉拉的波河，阿方索在那里照顾了他一年，直到他能够回到明德海姆城堡。至此，这位在瓦伦斯坦时代之前德国最伟大的战地指挥官、著名的兰茨克内赫特将军的职业生涯结束了。弗龙兹贝格不是被敌人的刀剑打败的，而是被自己士兵的愤怒之痛打败的。

尽管伦佐、拉塞尔和威尼斯大使进行了交涉，教皇还是刚刚与兰诺签订了为期八个月的停战协定。每一方都要交出自己所征服的东西，教皇要赦免科隆纳，从那不勒斯领土上撤出他的船只和军队；那不勒斯归皇帝所有，米兰归斯福尔扎家族所有；教皇只需向波旁的军队支付 6 万个杜卡特，如果威尼斯和法国加入条约，他们自己也要离开意大利，但无论如何都要撤出教皇国。副王被召到罗马执行条约。然而，在罗马，各派之间的争斗愈演愈烈：教皇可耻地将自己交到了皇帝和科隆纳的手中，而他一直被他们出卖；他抛弃盟友只是为了拯救教皇国和佛罗伦萨；皇帝永远不会将他的军队撤出意大利，如果波旁停止前进，那也只是为了对付威尼斯。总之，条约只是一个骗人的陷阱。另一方面，这些条款似乎对教皇太有利，对皇帝太不利；尤其是庞培-科隆纳更是怒不可遏。

在副王抵达前不久，教皇甚至将法尔法修道院院长从圣天使城堡解职，这让他们深感震惊。这个阴谋家承诺流亡到比萨、佛罗伦萨或威尼斯，拿出 10 万个杜卡特作为抵押，并通过财产分割与费利切夫人达成协议。

罗马陷入了阴沉的气氛中，仿佛处在一场可怕灾难的边缘。一个奇怪的疯子--锡耶纳人布兰达诺走在大街上；就像曾经预言耶路撒冷会陷落的傻瓜一样，他向人们宣扬上帝的愤怒将光临罗马，并惩罚司铎们的罪过。3 月 25 日，副王在阿马尔菲公爵和格罗萨别墅亲王的陪同下抵达罗马。外国使节达塔尔和雅各布-萨尔维亚蒂也赶来了。天色阴沉，大雨倾盆。梵蒂冈上空雷雨交加。人们记得，在哈德良时代，同一位副王来到罗马时，也曾出现过类似的暴风雨。

兰努瓦的出现给克莱门特带来了信心，因为他相信自己的影响力比实际要大。副王也希望履行条约条款。为了缔结和约，克莱门特决定派遣吉贝尔蒂号（Datar Giberti）前往英格兰和法国，但将吉恰尔迪尼（Guicciardini）召至罗马担任他的代理婚姻。他自己从那不勒斯海岸撤走了船只，并在阿尔梅里诺（Armellino）建议的诱惑下，遣散了除一百匹马、两千名瑞士人和两千名黑帮成员以外的所有人员，以便每月节省三万斯库底。现在唯一重要的是迫使波旁接受条约。3 月 15 日之后，费拉莫斯卡立即被派往宫廷总管的营地，并为此带来了副王和皇权的信件。

在那里，西班牙人的怒火已经被总督察莫罗内在费拉拉筹集的六千杜卡特所平息，但情绪仍然非常激动，费拉莫斯卡出现的时机再不合时宜不过了。在前往佛罗伦萨或罗马的途中，他们希望能在那里得到所有苦难的补偿，这位信使却想强迫帝国军队带着协议条款和 6 万杜卡特的乞讨金返回。当他宣布自己的使命时，指挥官们命令督军询问他们的船员。西班牙人讽刺地解释说，他们几乎所有人都罪孽深重，因此必须到罗马寻求赦免。他们都要求在悔过的情况下补发工资，西班牙人对此大声反对。德尔-瓦斯托试图说服他们改变主意，但徒劳无功；最后，他们所有人，无论是西班牙人还是德国人，都互相保证永远不会放弃行军。因此，为了服从皇帝的命令，瓦斯托于 3 月 28 日脱离了军队。费拉莫斯卡则从军队的骚乱中逃回了费拉拉，并在那里向皇帝报告了他的任务进展。

波旁本人无权左右军队的意志，他于 3 月 29 日写信给副王，说必要的情况迫使他前进；他通过信使将此事告知了教皇。他的决定使得条约无法执行，但乌尔比诺以此为借口，经由波河返回卡萨尔马焦雷；他想在那里掩护威尼斯人的领土，如果能说服敌人掉头，他就能进入威尼斯人的领土。事实上，威尼斯人只想把战争的风暴从他们的领土上转移开。他们对教皇的信任就像法国国王对教皇的信任一样少。联邦军队中只有无尽的混乱。身在博洛尼亚的吉恰尔迪尼预见到了这场灾难："有三件事，"他在 3 月 29 日写给吉贝尔蒂的信中说，"你们还剩下三件事：通过新条约放弃一切，逃跑或誓死自卫；最值得称道的是英勇地灭亡"。

3 月 31 日，帝国军队烧毁了他们在圣乔瓦尼的营地，并向雷诺桥推进。他们的意图首先是夺取亚平宁山脉，然后经萨索转向佛罗伦萨；但由于那里的道路已经铺设完毕，他们便沿着弗拉米尼亚河一路劫掠和焚烧。这些部队处于可怕的混乱状态，波旁对此束手无策。但兰戈内和完全不起作用的萨鲁佐只是无力地追击他们；甚至当乌尔比诺再次被乞求出发前往罗马涅时，他认为最好的战术是始终在敌后二十五码处行军。盟军 "像主人的仆人一样 "跟着他；他们只占领了几个较大的城镇。但科多尼奥拉（Codognola）和梅尔多拉（Meldola）遭到了猛攻和劫掠。由于马车和马匹陷在泥泞的道路上，他们前进得十分艰难。大炮被派往费拉拉，以方便行动。于是，波旁从奇维泰拉（Civitella）和加莱塔（Galeata）出发，穿过朗科河谷，爬上了亚平宁山脉，亚平宁山脉将阿诺河和台伯河与流入亚得里亚海的河水隔开。在收到锡耶纳信使许诺给他的食物、金钱和战争物资后，他想继续向佛罗伦萨进发。

当罗马得知帝国军队正在推进时，教皇召见了副王，让他亲自前往波旁。他还派出了一位德国谈判代表，里加大主教约翰-布兰肯菲尔德（Johann Blankenfeld），但布兰肯菲尔德因为害怕而没有走出佛罗伦萨。由于弗朗西斯国王前往西班牙，兰努瓦已经对波旁惶惶不可终日，他于4月3日离开罗马，4月6日抵达佛罗伦萨。他在这里接见了波旁的特使拉莫特（La Motte），并与他达成协议，军队应分期收到15万杜卡特，并承诺在第一笔付款后五天内返回。拉莫特以宫廷总管的名义批准了这项协议。起初，佛罗伦萨威权统治者不得不担心帝国的进攻；因此早在几个月前就派马基雅维利去找圭恰尔迪尼和乌尔比诺公爵，请他们掩护托斯卡纳。因此，她支付了第一笔款项。教堂和市政宫殿的器皿被熔化赚钱。副王刚向罗马报告了这一协议，教皇就以为一切都结束了；现在，出于贪婪，他也解散了黑帮，使自己完全失去了防御能力。伦佐对他的警告是徒劳的，曼图亚侯爵对他的警告也是徒劳的。4 月 11 日，弗朗切斯科-贡萨加从罗马写信给他的主人："不得不说，教皇仁慈而耻辱地向皇帝们投降了。整个世界都为这种行为惊叹不已；毫无疑问，这是上帝的旨意，要摧毁这个教会及其统治者。侯爵充满了不祥的预感，他召见了母亲伊莎贝拉，让她返回曼图亚；她回答说，如果兰斯昆奈真的来了，她就离开罗马。"内格里在这里写道："今天，这个宫廷已经变成了一个鸡窝。人们寄希望于副王的忠诚；如果他出于恶意或无能而抛弃我们，我们就完了。" 来到罗马的沃德蒙也应教皇的要求启程前往马赛，因为他已经与皇帝达成了和平协议。

与此同时，4 月 13 日，兰努瓦出发去见波旁，波旁不顾协议，提前告诉他 4 月 18 日在亚平宁山脉福森脚下的巴尼奥圣皮埃特罗等他。佛罗伦萨的专员们带着8万杜卡特陪同副王前来；他们故意绕道将他和吉恰尔迪尼带到一起，以便联邦军有时间进驻保护佛罗伦萨。但是，凶狠的乡下人威胁要杀死所有这些绅士；佛罗伦萨人把钱带到了安全的地方，却没有到达波旁的营地，而兰诺依仗马快才逃过一劫，直到4月20日才到达圣斯特凡诺宫廷总管处。波旁很荣幸地接待了他，留他住了三天，但把金钱要求提高到了24万杜卡特。他给教皇写了内容最平和的信，但解释说出于战略考虑，他必须继续领导军队。毫无疑问，这并不符合副王的意愿；宫廷总管是出于真正的需要而被迫继续进军，因此想要解除教皇的武装，这一点同样毋庸置疑。4 月 19 日，他从巴尼奥的圣彼得罗-罗马诺堡写了一封信给米兰的莱瓦，这封信被截获并破译了；他在信中说："我已带着这支快乐的军队抵达巴尼奥的圣彼得罗-罗马诺堡，我将毫不犹豫地前进，希望机会对我有利；因为，由于与我们的副王签订了条约，敌人没有武装，几乎找不到准备的时间。这支军队的苦难无以言表，但它心甘情愿地承受着一切，因为对它来说，每过一小时就好像过了一千年，直到佛罗伦萨被洗劫一空。我们将直捣黄龙。皇帝本人也希望波旁前进，以便让他的军队付出代价，无论是在佛罗伦萨还是在罗马，并迫使签订一个更好的条约。如果他确认了兰努瓦的条约，那也只是以波旁不能强制执行更好的条约为条件。就像教皇在12月命令他在弗罗西诺内的使节不顾条约，去碰碰运气一样，查理对他的将军们也采取了同样的做法。他不希望他的军队离开意大利；即使法国和威尼斯签订了停战协定，波旁也要把他的军队留在威尼斯境内或边境上。最重要的是，如果不给钱，任何事情都不能发生。

在帝国军营逗留了三天后，困惑不解的朗诺前往锡耶纳，4 月 25 日，他带着 50 名骑兵抵达锡耶纳，等待教皇对他自己的报告和波旁的信做出答复。法国特使马丁-杜贝莱（Martin du Bellay）也从佛罗伦萨带来了波旁前进的消息，克莱门特对此深感震惊和愤怒；他拒绝了波旁提出的更高要求。也许教皇和罗马的命运取决于能否筹集到 25 万杜卡特，但如何筹集呢？教皇意识到帝国的将军们只是想用背叛来陷害他，于是他从软弱无能变成了无力反抗。他回答副王说，他决心在罗马人的帮助下保卫自己。4 月 25 日，他与法国、英国和威尼斯的大使签订了一份新条约，重新加入了同盟。作为回报，他要求得到大笔金钱的支持，但法国和威尼斯都不愿意放弃，而共和国则拒绝了其大使多梅尼科-维尼埃（Domenico Venier）匆忙向教皇做出的承诺。同年 4 月 25 日，罗马开始更新步兵连并任命队长。教皇本人也制定了一项计划，要把伦佐指挥的新组建的军队派往维泰博迎战敌人。虽然罗马有传言说他想逃往比萨或阿维尼翁，但他还是充满了信心。因为罗马人也醒悟了；他们向他提供了 6 万个杜卡特来招募军队，并宣称宁死不降，因为如果投降敌人，这座城市将不可避免地沦为掠夺的对象。

无情的厄运驱使皇帝的军队向罗马进发。当罗马愤怒地要求他们继续前进时，波旁率领他们穿越白雪皑皑的亚平宁山脉，以难以言表的困难向阿雷佐进发，与此同时，乌尔比诺在吉恰尔迪尼和佛罗伦萨人的攻击下，于4月25日傍晚抵达了巴贝里诺。联邦军队像帝国军队一样残酷地掠夺着乡村，试图掩护惊恐万状的佛罗伦萨，而佛罗伦萨似乎想要转向。因为宫廷总管采取了如此巧妙的立场，他同时威胁着佛罗伦萨和罗马。红衣主教西尔维奥-帕塞里尼（Silvio Passerini）为年轻的希波吕托斯管理佛罗伦萨，他的悲惨统治使这座被美第奇家族吸干的城市深感不安。4月26日，人们试图推翻美第奇的统治，恢复共和国。这次行动失败了，因为就在同一天，乌尔比诺和萨鲁佐领导的同盟军进入了这座城市。佛罗伦萨人甚至被说服加入了反对皇帝的联盟。

波旁于4月25日在阿雷佐沿阿诺河而下，经蒙特瓦尔基转向锡耶纳，仍然摆出一副要向佛罗伦萨进军的样子，以便在那里牵制敌人。他们使他无法进攻这座城市，但他们在那里的停留为他赢得了宝贵的时间。现在，他被迫走罗马的道路，向他的督军们陈述了形势和他攻打罗马的计划。部队怒不可遏，因为他们本想劫掠佛罗伦萨，却以为罗马坚不可摧，而波旁会与教皇缔结条约。宫廷总管好不容易才平息了他们的愤怒。当维特利（Vitelli）在阿雷佐（Arezzo）与黑帮一起确定帝国军队将向罗马进军时，他向佛罗伦萨发出了消息；4月30日，在卡斯特罗（Castello）营地召开的战争会议决定，吉多-兰戈内（Guido Rangone）率领八千人和五百匹马，经由佩鲁贾（Perugia）夺取罗马道路，以阻止敌人，而整个邦联军队将于5月1日在阿雷佐的道路上跟进。

宫廷总管将最后一门野战炮送到了锡耶纳，锡耶纳提供了一些粮食，使自己轻装上阵。还有兰努瓦，他一直与科隆纳保持着联系。庞培和蒙卡达在四月底给他写信说，他们已安排于 5 月 10 日在罗马起义。这一天，他们要率领 1 万名步兵和 2 万匹战马进军罗马城，并在罗马人民门（Popolo Porta del Popolo）向他们开放。红衣主教蒙特（Cardinal Monte）被他们说服，并被告知了这一计划。然而，宫廷总管的行军速度超过了政变的实施速度。因为他急不可耐地通过锡纳隆加和托里塔向蒙特普尔恰诺挺进。大军饱受饥饿的煎熬，因为在乡间找不到任何食物：兰斯昆内特人从树上摘下未成熟的杏仁，贪婪地吞食着。拉迪科法尼左支右绌；在森蒂诺，士兵们手拉手，三十人一组，游过涨水的帕利亚河。在黑夜和大雨中，他们到达了蒙特菲亚斯科，那里被洗劫一空。从那里，卡西亚道穿过帕特里莫尼姆通往罗马。5 月 2 日，他们抵达维泰博。克莱门特七世在登基后立即将这座城市赐给了罗德骑士团，并将其作为他们的驻地，直到另行通知。这些绅士以他们的大团长为首，前来迎接宫廷总管，军队也得到了食物。5月4日，军队到达了朗西格利奥，拉努奇奥-法尔内塞率领的教皇军队就是从这里被赶走的。科隆纳的信使来了，他们承诺提供支援，因为他们想带着几千人从拉蒂尼山脉下山，而与他们结盟的蒙特罗通多的马里奥-奥尔西尼家族则占领了里尼亚诺。

